---
extends: _layouts.answer
section: content
title: Был ли Иисус Христос распят?
date: 2024-10-17
description: Согласно Корану, Иисус не был убит и распят. Он был вознесён живым на
  Небеса Аллахом, а вместо него был распят другой человек.
sources:
- href: https://islamqa.org/hanafi/mathabah/133870/
  title: islamqa.org (Mathabah.org)
- href: https://www.islamweb.net/en/fatwa/85366/
  title: islamweb.net
- href: https://islamqa.info/en/answers/110592
  title: islamqa.info
translator_id: 593513
---

Когда иудеи и римский император замышляли убить Иисуса {{ $page->pbuh() }}, Аллах сделал одного из присутствующих людей похожим на него во всем. В результате они убили человека, который был подобен Иисусу, но не убили самого Иисуса. Иисус {{ $page->pbuh() }} был вознесён живым на Небеса. Доказательством этого служат слова Аллаха, которые опровергают вымыслы иудеев:

{{ $page->verse('4:157-158') }}

Таким образом, Аллах опроверг слова иудеев, когда они утверждали, что убили и распяли его, заявив, что вознёс его к Себе. Это было милостью Аллаха к Иисусу (Исе) {{ $page->pbuh() }} и великой честью для него, чтобы он стал одним из Его знамений. Такая честь — дар Аллаха, которой Он удостаивает тех из Своих посланников, кого пожелает.

Смысл слов «Но Аллах вознес его (Иисуса) (с его телом и душой) к cебе» заключается в том, что Аллах, преславен Он и велик, вознёс Иисуса целиком — и телом, и душой — чтобы опровергнуть утверждение иудеев о том, что они распяли и убили его, ведь убийство и распятие касаются именно физического тела. Если бы Аллах взял только его душу, это не опровергло бы их утверждение, потому что взятие одной души не исключило бы возможности убийства или распятия. Более того, имя Иисуса {{ $page->pbuh() }} относится к его целостной личности, к его телу и душе, и не может обозначать только одно из них, если на это нет особого указания. Вознесение его души и тела вместе является проявлением совершенной мощи и мудрости Аллаха, а также почёта и поддержки, которые Он дарует Своим посланникам, когда пожелает. Это подтверждается словами Аллаха в конце аята: «Аллах — Всемогущий, Мудрый»».
